СТИХОТВОРЕНИЯ.
СТАРОМУ ПРИЯТЕЛЮ.

Стыдись, ведь от роду тебе уже полвека: 
Тебе-ли тешиться влюбленною мечтой 
II пожилаго человека
Достоинство ронять пред гордой красотой? 
Ты жалок, ты смешон, отчаянный взды 
хатель,
И — знаешь что еще? — уж не сердись, приятель: 
Ты—вор; у юности украл ты сердца жар, 
Ты — старый арлекпн, проказник седо 
власый;
В лоскутьях нежности дряхлеющий фиг 
ляр,
Ты дразнишь молодость предсмертною гри 
масой. 
Глубокомысленных вопросов глубиной 
Когда все заняты, все пишут против 
взяток,
И все торжественной оделось новизной — 
Ты-ль хочешь представлять минувшаго оста ток? 
Когда отечество суровых просит дум
И дел, направленных к гражданскому 
порядку, —
Ты ловишь призраки; сорвавши с сердца 
взятку, Молчит подкупленный твой ум. 
Когда и юноши, при всем разгаре крови, 
В разсчеты углубясь, так важно хмурят 
брови, 
Тебе-ль свой тусклый взор на милых обра 
щать
И, селадонствуя среди сердечных вспышек, 
С позором поступать в разряд седых 
мальчишек II мадригалами красавиц угощать, 
И в жизни возводя ошибку на ошибку 
Весь век бродить, блуждать, и при его конце 
То пресную слезу, то кислую улыбку 
Уродливо носить на сеженном лпце? 
Опомнись наконец, — и сплою открытой 
Возстань на этот бред любви! 
Сам опрокинь его насмешкой ядовитой 
И крепкою пятой рассудка раздави! 
Взглянув прозревшими глазами, 
Смой грех с своей души кровавыми слезами. 
И пред избранницей своей 
Предстань не с сладеньким любовных 
песень томом,
Но всеоружный стань, грянь молнией и гро 
мом — II оправдайся перед ней! 
«Я осудил себя, — скажи ей,—пред зерцалом 
Суровой истины себя я осудил.
Тебя я чувством запоздалым, 
Нелепым чувством оскорбил. 
Прости меня! Я сам собой наказан; 
Я сам себе пощады не давал: 
Узлом, которым я был связан, 
Себе я грудь избичевал, —
И сердце рву теперь, как ветхий лист бу 
маги С кривою жалобой подячаго-сутяги.» 
В. Бенедиктов. 
ИЗ БАЙРОНА. (еврейския мелодии) 
Когда наш теплый труп по смерти осты вает , 
Какой безвестный путь душа должна из брать ? 
Оставив, пыльный след от взоров исче зает — 
Но как, куда, зачем, кто может в мире знать ? 
И что с душой тогда? свободна и беспечна 
Нейдет ли ио путям неведомых планет? 
Не расплывается ли оком бесконечным 
Везде и вдруг, и ей преграды нет? 
* * * 
Без формы, без конца, и вечно-юна в силе 
Невидима сама в надоблачной тиши,
Все то, что небеса с землей в Себе вместили, 
Представится очам и памяти души; 
Прошедшее само, с загадочным нарядом, 
Исполненное тайн, смесь света и теней, 
Раскроется тогда перед могучим взгля 
дом,, Раздвинется сполна картиною пред пей. 
Духовный взор ея взлетит до дней печаль ных, 
В хаос довременный, где Бог творить взялся, 
Он за рубеж небес проникнет самых дальних 
И в их течении изучит небеса.
Иль вызовет душа грядущее к свиданью 
И вскроется оно понятно, ясно ей,
И, видя, как падут системы мирозданья, 
Недвижна в вечности останется своей. 
*** 
Поверх тревожных чувств она устано вится , 
Блаженна и чиста, в ней страсть нс задро жит , 
И перед нею век, как год земной, пром чится , 
А год земной, как миг волшебный про бежит. 
Всегда свободная в поступке и желаньи 
Без крыльев, без. труда суди и как летель; 
Таинственный жилец без формы, без наз- ванья, 
Забывший даже то  что значит умереть.. 
1. 
К.С. 
1.
Ты расстанешься с жизнию трудною 
Чаши полной коснувшись едва,
И над прахом парчей изумруд,пою 
И по весне разрастется трапа;
Роза, первенец года, распустится , 
Зацветет падь могилой твоей, 
Низко, низко ветвями опустится 
Кипарись-меланхолик.над ней. 
*** 
Часто грусть над струею ласкающей 
Наклониться над прахом придет, 
И ее рой видений летающий 
Чутким сном. усыпить, обовьет. 
Те ей дороги будут мечтания, 
Она будет, тихонько ходить, 
С осторожностью 
полной внимания 
Будто может твой coin, пробудить. 
*** 
По оставим все ото; напрасныя
Слезы будем, ли мы проливать;
И пред, смертью немой и безстрастною 
Снисхожденья себе ожидать. 
Да и эта уверенность ил, мнении 
Помешает, ли падать слезам., 
Посмотри, проповедник забвения, 
Ты, ты бледен., ты плачешь и сам. 
7 января 1857 г. 
М. V. 

ИЗ ВИКТОРА ГЮГО.
 Земля суровая, бесплодная, скупая,
Где мрачные жильцы, спокойствия не зная 
В ответ себе, как дар, за свой тяже 
лый труд 
Безвкусный хлеб, с полей себе па пишу жнут; 
Где черств и человек — питомец чер ствой нивы; 
Большие города-из них бледны,чуть живы, 

